## Bem vindo a MDS
[ 1. O que é Processo de Desenvolvimento de Software](#1-o-que-é-processo-de-desenvolvimento-de-software)

[ 2. O que é modelo de processo de software](#2-o-que-é-modelo-de-processo-de-software)

[ 3. Fases do ciclo de vida de software](#3-fases-do-ciclo-de-vida-de-software)

>[ 3.1 Objetivos de cada fase do ciclo de vida de software](#31-objetivos-de-cada-fase-do-ciclo-de-vida-de-software)

[ 4. Estudo de caso da influencia do modelo de processo no sucesso de um projeto](#4-estudo-de-caso-da-influencia-do-modelo-de-processo-no-sucesso-de-um-projeto)

[ 5. Referências ](#5-referências)

------
## 1. O que é Processo de Desenvolvimento de <i>Software</i>
  <p align = "justify">Para Pressman um processo é um conjunto de atividades, ações e tarefas realizadas na 
criação de um produto de trabalho (<i>work product</i>). Uma atividade esforça-se para atingir 
um objetivo amplo (por exemplo, comunicar-­se com os interessados) e é utilizada independentemente do campo de aplicação, do tamanho do projeto, da complexidade de esforços ou do grau de rigor com que a engenharia de <i>software</i> será aplicada. 

Na engenharia de <i>software</i>, um processo não é uma prescrição rígida de como desenvolver um <i>software</i>, mas sim uma abordagem adaptável que possibilita às pessoas (a equipe de <i>software</i>) realizarem o trabalho de selecionar e escolher o conjunto apropriado de ações e tarefas.

## 2. O que é modelo de processo de <i>software</i>

<p align = "justify">É uma representação abstrata de um processo de <i>software</i>. Cada modelo representa um processo a partir de uma perspectiva particular.
Modelos de processo de <i>software</i> são utilizados para explicar diferentes abordagens do desenvolvimento de <i>software</i>. Definem a sequência em que as atividades do processo serão realizadas.
Não são descrições definitivas de processo, mas sim abstrações úteis, que podem ser usadas em diferentes abordagens.


## 3. Fases do ciclo de vida de <i>software</i>

- <p align = "justify"><b>Levantamento de Requisitos:</b> Define as funcionalidades e as necessidades do produto, resultando no escopo e no documento de visão. Podemos separar os requisitos em três categorias:

    - <p align = "justify"><b>Funcionais:</b> São os requisitos relacionados às funcionalidades do <i>software</i>;
    - <p align = "justify"><b>Não Funcionais:</b> São os requisitos relacionados às necessidades do <i>software</i>;
    - <p align = "justify"><b>Inversos:</b> São os requisitos que definem o que o <i>software</i> não pode fazer.   

<p align = "justify">O objetivo de levantar requisitos é guiar o desenvolvimento para que o sistema correto seja feito. Para isso, é necessário descrever as condições e capacidades do sistema bem o suficiente,
de forma a ter um acordo entre cliente e os desenvolvedores do sistema, no quesito do que o sistema deve ou não fazer. O grande desafio dessa etapa é que o cliente, mesmo que não seja um especialista da área de computação, deve ser capaz de ler e entender os resultados da captura de requisitos. O resultado do levantamento de requisitos também ajuda o gestor do projeto a planejar o cronograma do projeto (JACOBSON,2007).
      

- <p align = "justify"><b><i>Design</i>/Projeto:</b> A atividade de <i>design</i> compreende todo o esforço de concepção e modelagem que têm por objetivo descrever como o <i>software</i> será implementado. O <i>design</i> inclui:

    - <p align = "justify"><b>O <i>design</i> conceitual:</b> Que envolve a elaboração das ideias e conceitos básicos que determinam os elementos fundamentais do <i>software</i> em questão. O <i>design</i> conceitual têm influência na interface do usuário e na arquitetura do <i>software</i>.

    - <p align = "justify"><b>O <i>design</i> da interface do usuário:</b> Envolve a elaboração da maneira como o usuário pode interagir para realizar suas tarefas, a escolha dos objetos de interfaces , o <i>layout</i> de janelas e telas, etc. A interface deve garantir a boa usabilidade do <i>software</i>.

    - <p align = "justify"><b>O <i>design</i> da arquitetura do <i>software</i>:</b> Deve elaborar uma visão macroscópica do <i>software</i> em termos de componentes que interagem entre si.

    - <p align = "justify"><b><i>Design</i> dos algoritmos e estruturas de dados:</b> Visa determinar, de maneira independente da linguagem de programação adotada, as soluções algorítmicas e as estruturas de dados associadas.

    <p align = "justify">A fase de <i>Design</i> ou Projeto, é a fase final do processo de planejamento e resulta no documento de arquitetura.

- <p align = "justify"><b>Implementação:</b> Envolve as atividades de codificação, compilação, integração e testes. A codificação visa traduzir o <i>design</i> em um programa, utilizando linguagens e ferramentas adequadas. A codificação deve refletir a estrutura e o comportamento descrito no <i>design</i>. Os componentes arquiteturais devem ser codificados de forma independente e depois integrados. Os testes podem ser iniciados durante a fase de implementação. A depuração de erros ocorre durante a programação utilizando algumas técnicas e ferramentas. É fundamental um controle e gerenciamento de versões para que se tenha um controle correto de tudo o que está sendo codificado.

- <p align = "justify"><b>Verificação e Validação:</b> Destinam-se a mostrar que o sistema está de acordo com a especificação e que ele atende às expectativas de clientes e usuários. A validação visa assegurar se o programa está fazendo aquilo que foi definido na sua especificação. A verificação visa verificar se o programa está correto, isto é, não possui erros de execução. Os testes são para correção, desempenho e confiabilidade, garantindo a qualidade do <i>software</i>.

- <p align = "justify"><b>Manutenção:</b> A parte de manutenção envolve melhorar o <i>software</i> a demanda do(s) cliente(s), seja por falhas do programa ou simplesmente por melhorias que o cliente precisa.


![](http://static.commentcamarche.net/pt.kioskea.net/faq/images/7kUwNTrgQL7rMNKd-s-.png)


### 3.1 Objetivos de cada fase do ciclo de vida de <i>software</i>

- <p align = "justify"><b>Levantamento de Requisitos</b> : Essa fase tem como objetivo unificar a visão do cliente e dos desenvolvedores. Para que isso aconteça, são analisados diversos fatores, como por exemplo as funcionalidades que o produto deve possuir, além do objetivo final do produto. Essas análises são feitas de maneira que os desenvolvedores tenham uma visão detalhada do que deve ser produzido.

- <p align = "justify"><b><i>Design</i> Geral</b> : Essa fase consiste no detalhamento de como o <i>software</i> será desenvolvido, ou seja, a linguagem que será utilizada, assim como a arquitetura que o projeto deverá seguir. Feito isso, espera-se que todos os desenvolvedores tenham visões semelhantes do que deve ser produzido, assim como a maneira que essa produção deve ocorrer. Essa etapa é crucial, pois sem ela, é possível que o projeto inteiro falhe por divergências de visões entre os desenvolvedores.

- <p align = "justify"><b>Implementação</b> : Essa fase tem como objetivo as atividades de codificação, compilação, integração e testes. A codificação visa traduzir o design num programa, utilizando linguagens e ferramentas adequadas, como também deve refletir a estrutura e o comportamento descrito no design. Os componentes arquiteturais devem ser codificados de forma independente e depois integrados. Os testes podem (e devem) ser iniciados durante a fase de implementação. É fundamental um controle e gerenciamento de versões para que se tenha um controle correto de tudo o que está sendo codificado.

- <p align = "justify"><b>Verificação e Validação</b> : Essa fase tem como objetivo assegurar algumas das principais qualidades do software, dentre elas a correção, a validação e sua usabilidade. A validação visa assegurar se o programa está fazendo aquilo que foi definido na sua especificação (fazendo a coisa certa). A verificação visa verificar se o programa está correto, isto é, não possui erros de execução. Existem diferentes formas de verificação e validação, sejam elas a inspeção analítica e revisão de modelos, documentos e código fonte, que podem ser usadas antes mesmo que o programa seja completamente codificado. Os testes de correção, desempenho, confiabilidade, robustez, usabilidade, dentre outros, visam avaliar diversos fatores de qualidade a partir da execução do software. 

- <p align = "justify"><b>Manutenção</b> : Essa fase tem como objetivo a resolução de problemas referentes a qualidade do software (falhas, baixo desempenho, baixa usabilidade, falta de confiabilidade, etc.). A manutenção evolutiva ou adaptativa visa a produção de novas versões do software de forma a atender a novos requisitos dos clientes, ou adaptar-se às novas tecnologias que surgem (hardware, plataformas operacionais, linguagens, etc). Mudanças no domínio de aplicação implicam em novos requisitos e incorporação de novas funcionalidades.

## 4. Estudo de caso da influência do modelo de processo no sucesso de um projeto 

Resumo do texto: (e podem sugerir outros casos) <a href="http://sloanreview.mit.edu/article/what-successful-project-managers-do/">What Successful Project Managers Do.</a>

<p align = "justify">Atualmente, gerentes de projeto combinam métodos tradicionais e ágeis, visando mais flexibilidade e melhores resultados.</p>
<p align = "justify">Gerentes de projeto sempre enfrentarão situações inesperadas, mesmo tendo o melhor planejamento e gerenciamento de riscos possível. Situações como por exemplo, falta de empregados, a falência de um fornecedor, ou mudanças de requisitos por parte do cliente.</p>

## 5. Referências

Jacobson, I., Booch, G., Rumbaugh, J., Rumbaugh, J., & Booch, G. **The unified software development process**. Reading: Addison-wesley, 2007.
